 Экскурсия от Золотых ворот до Андреевского спуска 
===================================================

Вчера, в субботу 12 июля, меня вновь пригласили на экскурсию. Вела экскурсию та же очаровательная экскурсовод Наталья, что и впрошлый раз. Экскурсия началась в 18:00 от памятника «Золотые ворота».

![Золотые ворота](0.jpg "Золотые ворота") Золотые ворота 

Золотые ворота — это самые богатые ворота древнего Киева. Через них в город заезжали князи, вельможи и прочая элита. Враг через них не пробрался в Киев ни разу.

Разрушены Золотые ворота были монголами во главе с ханом Батыем. Эти монголы ворвались в Киев через другие ворота — Лядские. В плане объяснения такого нейминга у нас с экскурсоводом нестыковка: Наталья сказала, что слово «Лядские» происходит от слова «челядь» (т.к. через них в Киев заходили слуги, холопы и тд); я же считаю, что слово «Лядские» происходит от слова «Ляхи» — так называли племена, которые жили далеко на запад от Киева и (моя гипотеза) иногда в Киев приезжали торговать.

Сбоку от Золотых ворот находится статуя Ярослава Мудрого — великого киевского князя:

![Памятник Ярославу Мудрому](1.jpg "Памятник Ярославу Мудрому") Памятник Ярославу Мудрому 

Памятник имеет парочку секретов. Во-первых, скульпторы, его делавшие, оставили оригинальную подпись. Они не стали высекать фамилии, а просто отпечатали свои ладони:

![Подписи авторов](2.jpg "Подписи авторов") Подписи авторов 

Во-вторых, возле памятника видно отпечаток кошачьих лапок. По городской легенде, металлический памятник котику, стоящий неподалёку, ночью гуляет вокруг и оставляет подобные следы.

![Памятник котику](3.jpg "Памятник котику") Памятник котику 

Выше вы видите фото этого колоритного памятника этому колоритному котику. По одной из версий, котика зовут Пантелеймон; вторая версия утверждает «Пантагрюэль»; однако все версии соглашаются с «Пантюша».

Сам котик жил в кафе неподалёку, но в 1990-х кафе сгорело, возможно, не само; и котик не успел выбраться. Огорчённые жители, любившие котика, сделали ему скульптуру в парке.

Молодой и подающий надежды скульптор Константин Скретуский сделал и ещё одну статую котику. Статуя находится по другую сторону от Золотых ворот, и состоит из одноразовых вилок:

![](4.jpg)  

Вдоволь налюбовавшись на колоритных котиков, мы пошли к следующему экспонату. Следующий экспонат называется «дом барона»:

![Дом барона](5.jpg "Дом барона") Дом барона 

Наташа, правда, утверждает, что барон жил в соседнем доме (на фото — справа); а этот дом назвали бароновым «за компанию».

Следующие две фотографии не имеют отношения к экскурсии. Они всего лишь демонстрируют, как выглядит эффект HDR на фотографии. Сам эффект можно включить в мобильном телефоне, когда фотографируешь. Подробнее здесь: <http://www.lookatme.ru/mag/how-to/inspiration-howitworks/200501-hdr>

![Слева - фотография без HDR, а справа - с HDR](6.jpg "Слева - фотография без HDR, а справа - с HDR") Слева - фотография без HDR, а справа - с HDR 

Следующий дом — это церковь каких-то малораспространённых иудеев. Например, есть «стандартные» христиане (т.е. распространённые течения: христиане, католики, протестанты), а есть какие-то малоизвестные течения вроде баптистов-адвентистов и тд. У иудеев такая же ситуация. Причём эти иудеи настолько нестандартные, что их церковь называется не «синагога», а «канисса».

И вот эти малораспространённые иудеи не имели места для молений. Но среди них нашёлся богатый купец, который обратился к архитектору Городецкому (автору дома с химерами), и тот построил для них церковь. Городецкий был любителем цемента, поэтому церковь, как и дом с химерами, максимально выпячивает возможности этого строительного материала:

![В прошлом - иудейская церковь, сейчас - Дом актёра.](7.jpg "В прошлом - иудейская церковь, сейчас - Дом актёра.") В прошлом - иудейская церковь, сейчас - Дом актёра. 

А это — лавочка. Простая лавочка из карандашей:

![](8.jpg)  

Дальше нас завели в подворотню. Подворотня была раскрашена всякой красотой:

![](9.jpg)  

![](10.jpg)  

![](11.jpg)  

Разукрасил подворотню, как видно из подписи, Кембриджский образовательный центр. А сам центр находится в доме известного доктора:

![](12.jpg)  

Это был очень добрый доктор, он помогал всем людям, независимо от вероисповедания, национальности, и даже богатства. Про него ходит такая легенда:

Однажды доктор Феофил Яновский поздно вечером шёл к себе домой. Он нёс в руках саквояж с врачебными инструментами и ежедневником. Внезапно на него напали воры и забрали саквояж. Доктор, очень огорчённый, пришёл домой и лёг спать, запланировав на завтра поход в полицию. Но утром он увидел под дверью дома свой саквояж и записку: «Уважаемый Феофил Яновский! Если бы мы только знали, что это именно Вы, то мы не посмели бы даже пальцем тронуть такого святого доктора, как Вы. Приносим вам свои извинения и возвращаем ваши вещи».

Рядом с домом Феофила Яновского находится также дом психиатра Ивана Сикорского:

![Дом Ивана Сикорского](13.jpg "Дом Ивана Сикорского") Дом Ивана Сикорского 

Больше всего сей психиатр знаменит своим сыном:

![](14.jpg)  

![](15.jpg)  

Мне было очень приятно, что в подворотне дома сделали такую галерею. Не знаю, кто это сделал, но выражаю ему свою искренню благодарность.

Дальше экскурсовод порекомендовала нам зайти в булочную и взять по булочке. Сказала, что «это не обязательно, и я не получаю оттуда процент». Мы взяли эти булочки, и они оказались архидешёвыми (13 грн за одну) и архивкусными:

![Одна булочка с вишней, а вторая - с абрикосом.](16.jpg "Одна булочка с вишней, а вторая - с абрикосом.") Одна булочка с вишней, а вторая - с абрикосом. 

Так что, если кто будет на Ярославовом валу, обязательно купите булочек. Рекомендую. Булочная выглядит вот так:

![](17.jpg)  

От булочной мы углубились в дворики. Попутно полюбовались муралом, посвящённым Лесе Украинке:

![](18.jpg)  

Далее мы узнали, где находится исторически первая станция скорой помощи:

![](19.jpg)  

С этой станцией, кстати, связана теория заговора. Дело в том, что в Киеве в опере стреляли в Столыпина — премьер-министра Российской империи. После выстрела Столыпина срочно-срочно-срочно повезли в какую-то больницу, где он через пару дней скончался.

Однако станция скорой помощи была раза в два ближе! Следовательно, сторонники теории заговора говорят о том, что лица, принимающие решение, куда везти Столыпина, вероятно, были сторонниками киллера.

Про следующий дом нам ничего не рассказали; однако на нём был красивенный балкончик:

![](20.jpg)  

Пройдя мимо дома с балкончиком, мы зашли в один из двориков, и увидели в нём вольер с вороном. Вот такой здоровенный старый ворон по имени Крум:

![](21.jpg)  

Вольер с воронами имеет ещё одну достопримечательность. Дело в том, что, когда в 90-х годах в вольере начало подмывать землю, то жители, недолго думая, наворовали кирпичей из разваливающегося старого дома неподалёку. Теперь в вольере исторические кирпичи:

![](22.jpg)  

Напротив вольера есть мурал. Мурал называется «Вестник»:

![](23.jpg)  

На рисунке изображена куча чёрных воронов и один белый (потому что альбинос). Согласно древним верованиям, чёрные вороны несут плохие вести, а белые вороны — хорошие вести. Автор хотел показать, что в стае чёрных воронов может быть и белый, т.е. у нас не совсем беспросветная ж.па.

А теперь давайте отвлечёмся от аллегорий и посланий, и просто поглазеем на красивую машинку:

![](24.jpg)  

Мы увидели эту машинку от памятника. Памятник создан тем же самым Константином Скретуцким (помните кота из вилок?), и посвящён известному мультипликационному персонажу:

![](25.jpg)  

А теперь — угадайте, как называется памятник?  
Подсказка: название состоит из одного слова и является уменьшительно-ласкательным названием животного.

<details>
<summary>Щёлкните, чтобы увидеть отгадку</summary>
Лошадка
</details>

Вдоволь поумилявшись памятнику, мы завернули в тихий переулочек. В переулочке находится изумительная по красоте лепнина:

![](26.jpg)  

Что это за здание, кому оно принадлежит, и чья у него история, я благополучно забыл :)

А ещё там рядышком находятся археологические исследования:

![](27.jpg)  

Чуть дальше есть мурал, посвящённый нашей украинской спортсменке:

![](28.jpg)  

Спортсменку зовут Анна Ризатдинова, и она гимнастка. Художника же зовут Финдан Меджи, и он австралиец. Лично я в этой истории вижу много вопросов. но ответов, к сожалению не знаю. Но мурал красивый, да.

Напротив мурала находится скульптура — кого бы вы думали? Костантина Скшетуского!

![](29.jpg)  

Скульптура называется «спичка». Дело в том, что там был засохший ствол дерева. Скульптор его оккупировал и взялся ваять скульптуру сгоревшей спички. Но однажды ночью к этому стволу подкинули записку «Здесь рядышком живёт престарелая одинокая балерина. Вы не могли бы сделать скульптуру балерины? Она с утречка выглянет из окна, увидит скульптуру, как бы посвящённую ей, и ей будет приятно». И вот так вот сделали добро.

Рядышком находится мурал, сделанный летом 2014 года:

![](30.jpg)  

У меня к этому муралу неоднозначные чувства.

С одной стороны, он очень качественно сделан технически (чёткий рисунок, хорошие краски, и тд).

С другой стороны, я не понимаю очень много символов на мурале. Вот один из понятных и красивых символов:

![](31.jpg)  

Полюбовавшись на мурал, мы пошли дальше. Увидели памятную табличку, посвящённую ослику:

![](32.jpg)  

Это очень грустная история. Дело в том, что на этой улице (она выходит к памятнику Богдану Хмельницкому) стоял деревянный ослик. Но зимой 2014 года по тем улицам шарилось много людей, и не все они были хорошими. И вот нехорошие персонажи несколько раз ослика обрисовывали, отрывали ему уши, а потом окончательно куда-то ослика упёрли.

В память об ослике и была установлена мемориальная доска.

Но хватит о грустном. Мы вышли на Софийскую площадь, перешли её и направились к Андреевскому спуску. На одной из улиц, посмотрев вверх, мы увидели горгулью (я бы в жизни не додумался посмотреть вверх, если бы гулял там без экскурсовода):

![](33.jpg)  

Гаргулья находится на уровне 7-8 этажа, поэтому чётко сфоткать не получилось.

Дальше мы вышли на Пейзажную аллею:

![](34.jpg)  

![](35.jpg)  

![](36.jpg)  

![](37.jpg)  

![](38.jpg)  

По аллее мы дошли до музея истории Украины. Возле музея стояли древние каменные статуи (они называются «бабы»). Меня умилило то, что для каждой «бабы» сделали махонький навесик:

![](39.jpg)  

Самая красивая девушка это прокомментировала как «У каждой бабы есть крыша».

Ещё мы «поздоровались» с древнейшей липой:

![](40.jpg)  

Полюбовались на Андреевскую церковь, принадлежавшую императрице Елизавете:

![](41.jpg)  

Кстати, любопытный факт: зелёный цвет куполов церкви совпадает с цветом мундиров Преображенского полка — личного полка императрицы; а золотой цвет украшений на куполах совпадает с цветом пуговиц.

Рядом с церковью находится памятник Свириду Голохвастову и Проне Прокоповне:

![](42.jpg)  

Наташа рассказала нам, что у памятника есть малозаметные, но важные детали. Например, на сапогах Голохвастова есть репейник, а на сюртуке — жук:

![Валяющиеся рядом ножницы намекают на профессию Голохвастова: цирюльник.](43.jpg "Валяющиеся рядом ножницы намекают на профессию Голохвастова: цирюльник.") Валяющиеся рядом ножницы намекают на профессию Голохвастова: цирюльник. 

Дело в том, что на Подоле была так называемая «канава». На самом деле это была махонькая речечка Глыбочица, шириною в метр, но все жители называли её «канава». Проходила она на месте липовой аллее между Верхним и Нижним валом. Так вот вся эта живность на Голохвастове означает, что он бежал через канаву, следовательно, жил за канавой, следовательно был очень бедным.

Потом мы свернули с Андреевского спуска направо, чтобы закончить экскурсию великолепными пейзажами Днепра. Я параллельно заценил, что Кличко, вместе со стеклянным мостом, очень неплохо облагородил те места:

![](44.jpg)  

![](45.jpg)  

![](46.jpg)  

**Бонус**:

![Подворотня на Андреевском спуске](47.jpg "Подворотня на Андреевском спуске") Подворотня на Андреевском спуске